#+latex_header: \usepackage{minted}
#+latex_header: \usepackage{mathpazo}
#+latex_header: \usepackage{multicol}

#+latex_header: \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
#+latex_header: \setbeamertemplate{headline}{}

#+TITLE: DFT och FFT
#+AUTHOR: Erik Bäckman
#+OPTIONS: H:2 toc:nil num:t
#+LATEX_CLASS: beamer
#+LATEX_CLASS_OPTIONS: [presentation]
#+BEAMER_THEME: Madrid
#+COLUMNS: %45ITEM %10BEAMER_ENV(Env) %10BEAMER_ACT(Act) %4BEAMER_COL(Col)
* Intro

** Fourier Transform

\[ \hat{f}(u) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x)e^{-i2 \pi ut}dt \]

** DFT
# F = freq domain coeffs
\begin{equation*}
\begin{aligned}[c]
f &=
  \begin{bmatrix}
    f_{1} \\
    f_{2} \\
    \vdots \\
    f_{N}
    \end{bmatrix}
\end{aligned}
\begin{aligned}[c]
F &=
  \begin{bmatrix}
    \hat{f}_{1} \\
    \hat{f}_{2} \\
    \vdots \\
    \hat{f}_{N}
    \end{bmatrix}
\end{aligned}
\end{equation*}

\begin{align*}
F_{k} &= \sum_{n=0}^{N-1} f_{n} e^{(-i2 \pi nk)/N} \\
      &= A_{k} + B_{k}i
\end{align*}

** DFT

\(N = 4\)

\begin{align*}
  F_{k} &= \sum_{n=0}^{3} f_{n} e^{(-i2 \pi nk)/4} \\
  &= f_{0}w_{4}^{0k} + f_{1}w_{4}^{1k} + f_{2}w_{4}^{2k} + f_{3}w_{4}^{3k}
\end{align*}
\begin{equation*}
w_{N} = e^{-i2 \pi/N}
\end{equation*}
#+BEAMER: \pause
\begin{gather*}
  \begin{bmatrix}
    \hat{f}_{0} \\
    \hat{f}_{1} \\
    \hat{f}_{2} \\
    \hat{f}_{3}
    \end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  w_{4}^{0} & w_{4}^{0} & w_{4}^{0} & w_{4}^{0} \\
  w_{4}^{0} & w_{4}^{1} & w_{4}^{2} & w_{4}^{4} \\
  w_{4}^{0} & w_{4}^{2} & w_{4}^{4} & w_{4}^{6} \\
  w_{4}^{0} & w_{4}^{3} & w_{4}^{6} & w_{4}^{9}
\end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    f_{0} \\
    f_{1} \\
    f_{2} \\
    f_{3}
    \end{bmatrix}
\end{gather*}
\begin{equation*}
F = Wf
\end{equation*}

** DFT
# - a_k = f(freq match) -> Fk > 0
# - y = a_j != ak -> Fk = 0
\begin{equation*}
W =
\begin{bmatrix}
  w_{N}^{0} & w_{N}^{0} & w_{N}^{0} & \dots & w_{N}^{0} \\
  w_{N}^{0} & w_{N}^{1} & w_{N}^{2} & \dots & w_{N}^{N-1} \\
  w_{N}^{0} & w_{N}^{2} & w_{N}^{4} & \dots & w_{N}^{2(N-1)} \\
  \vdots & \vdots & \vdots       & \ddots & \vdots \\  
  w_{N}^{0} & w_{N}^{N-1} & w_{N}^{2(N-1)} & \dots & w_{N}^{(N-1)^{2}}
\end{bmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
F = Wf,  \hspace{0.2em} f = W^{-1}F
\end{equation*}

\begin{equation*}
F_{2} = f_{0}e^{-i2 \pi (2)0} + f_{1}e^{-i2 \pi (2)1} + \dots + f_{N-1}e^{-i2 \pi (2)(N-1)}
\end{equation*}
\(N - 1\) komplexa additioner och \(N\) komplexa multiplicationer för \(F_{k}\)
Totalt \(N^{2}\) komplexa multiplicationer. \(O(N^{2})\)

** FFT

\[ F_{k} = \sum_{n=0}^{N-1} f_{n} \cdot e^{-2 \pi i kn/N}\]
#+BEAMER: \pause
\[ w_{N} = e^{\frac{-i2 \pi}{N}} \]
#+BEAMER: \pause
\[ F_{k} = \sum_{n=0}^{N-1} f_{n} \cdot w_{N}^{nk} \]

** En N-punkt \(F_{k}\) DFT är N-periodisk
\begin{align*}
&\begin{aligned}
  F_{k} = \sum_{n=0}^{N-1}f_{n} \cdot w_{N}^{nk}
\end{aligned} \\
&\begin{aligned}
  \begin{aligned}
  F_{k+N} &= \sum_{n=0}^{N-1}f_{n} \cdot w_{N}^{n(k+N)} = \sum_{n=0}^{N-1}f_{n} \cdot w_{N}^{nk}w_{N}^{nN} = \sum_{n=0}^{N-1}f_{n} \cdot w_{N}^{nk}e^{(\frac{-i2
          \pi}{N}) nN} \\
        &= \sum_{n=0}^{N-1}f_{n} \cdot w_{N}^{nk}e^{(-i2 \pi)n} =
    \sum_{n=0}^{N-1}f_{n} \cdot w_{N}^{nk} = F_{k}
    \end{aligned}
\end{aligned}
\end{align*}

** Två \(N/2\)-punkt sekvenser med jämna och udda index
\[
  g_{k} = \left\{f_{0}, f_{2}, f_{4}, \dots, f_{N-2}\right\}, \hspace{0.5em}
  h_{k} = \left\{f_{1}, f_{3}, f_{5}, \dots, f_{N-1}\right\} 
\]

\begin{align*}
F_{k} &= \sum_{n=0}^{N/2 - 1}f_{2n}w_{N}^{2nk} + \sum_{n=0}^{N/2 -
  1}f_{2n + 1}w_{N}^{(2n+1)k} \\
  &= \sum_{n=0}^{N/2 - 1}f_{2n}w_{N}^{2nk} + \sum_{n=0}^{N/2 -
    1}f_{2n+1} w_{N}^{2nk} \cdot w_{N}^{k} \\
    &= \sum_{n=0}^{N/2 - 1}f_{2n}w_{N}^{2nk} + w_{N}^{k} \sum_{n=0}^{N/2 -
      1}f_{2n+1} w_{N}^{2nk} \\
      &= \sum_{n=0}^{N/2 - 1}f_{2n}w_{N/2}^{nk} + w_{N}^{k} \sum_{n=0}^{N/2 -
        1}f_{2n+1} w_{N/2}^{nk} \\
  & = G_{k} + W_{N}^{k}H_{k}
\end{align*}

** FFT

\[ F_{k} = G_{k} + W_{N}^{k}H_{k} \]

\( G_{k}\) och \( H_{k}\) är \(N/2\)-punkt DFTs och därmed \(N/2\) periodiska så
\( G_{k + N/2} = G_{k} \) och \( H_{k + N/2} = H_{k} \).

Dessutom har vi
\[ w_{N}^{k + N/2} = w_{N}^{k}w_{N}^{N/2} = e^{-i2 \pi}w_{N}^{k} = -w_{N}^{k} \]
Så att  

\begin{align*}
&F_{k} = G_{k} + w_{N}^{k}H_{k} \\
&F_{k + N/2} = G_{k} - w_{N}^{k}H_{k}
\end{align*}

** FFT
Varje steg kräver
- \(N/2\) komplexa multiplikationer
- \(N\) komplexa additioner

Komplexitet: \(O(N \log_2{N}) \)

** FFT: Implementation
#+begin_src julia
function fft(f)
    N = length(f)
    if N == 1 return f end
    N_half = Int(N/2)
    w = exp(-2π*im/N)
    G = fft(f[1:2:end])
    H = fft(f[2:2:end])
    F = zeros(Complex{Float64}, N)
    wk = 1;
    for k in 1:N_half
	wHk = wk*H[k]
	F[k] = G[k] + wHk
	F[k + N_half] = G[k] - wHk
	wk = wk*w
    end
    return F
end
#+end_src

** Invers DFT
\begin{align*}
f_{k} = F_{k}^{-1} = \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}F_{k}e^{\frac{i2 \pi}{N}nk}
\end{align*}
#+BEAMER: \pause
\begin{equation*}
  F(\bar{F})_{k} = \sum_{n=0}^{N-1}\bar{F_{k}}e^{\frac{-i2 \pi}{N}nk}
\end{equation*}
#+BEAMER: \pause
\begin{equation*}
  (\overline{F(\bar{F})})_{k} = \sum_{n=0}^{N-1}F_{k}e^{\frac{i2 \pi}{N}nk}
\end{equation*}
#+BEAMER: \pause
\begin{equation*}
    \frac{1}{N}(\overline{F(\bar{F})})_{k} =
  \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}F_{k}e^{\frac{i2 \pi}{N}nk} = f_{k}
\end{equation*}

\newpage

** Invers DFT: Implementation
#+begin_src julia
function ifft(a)
    a = conj.(a)
    a = fft(a)
    a = conj.(a)
    a = a./length(a)
end
#+end_src

